\chapter{Ciclo de Vida do Sistema}
\section{Definição da Abordagem e Metodologia}
Definiu-se a utilização de uma abordagem de desenvolvimento ágil \cite{beck2001agile} para o contexto inicial do projeto, levando em conta que o o processo de desenvolvimento seria realizado pelo próprio autor, a disponibilidade do cliente ser mais abrangente e o projeto for evoluido aos poucos, com entregas contínuas de pequenos incrementos.

A metodologia utilizada baseou-se no Kanban \cite{radigan_2015} com algumas práticas do \textit{Extreme Programming}, visto que ambos atendiam de maneira adequada o fluxo de trabalho contínuo previsto pela abordagem escolhida.

Para auxiliar nas \textit{releases} do projeto, utilizou-se o conceito de \textit{sprints}, provinda do \textit{Scrum} \cite{scrum_guide}. As \textit{sprints} são pequenos intervalos de tempo, de um mês ou menos, durante o qual uma versão incremental potencialmente utilizável do produto é criada. Uma nova Sprint inicia imediatamente após a conclusão da Sprint anterior.

\section{Contexto e Necessidades}
Por questões de disponibilizade e quantidade de equipamentos de medição adquiridos, definiu-se o campus UnB Gama como ambiente de teste para a primeira parte do projeto.

Dois professores doutores, Alex Reis e Loana Nunes Valesco, do campus UnB Gama, foram designados pela Prefeitura de Campus a darem suporte às necessidades energéticas que o sistema deveria atender.

Tendo como problema a falta de monitoramento energético adequado na Universidade de Brasília, foi realizado um estudo mais aprofundado sobre o contexto para identificar as necessidades do cliente. Tal estudo abordava o entendimento de fatores energéticos cruciais, como por exemplo energia trifásica, horários de ponta e fora de ponta, tensão, corrente, resistência e afins.

A energia elétrica trifásica é dos métodos mais comuns para se gerar, transmitir e distribuir corrente elétrica alternada. Baseia-se em um sistema denominado polifásico e empresas elétrics de todo o mundo o utilizam como meio de transmissão de energia \cite{stevenson_1962}.

A Tarifa Branca sinaliza a variação do valor da energia conforme o dia e o horário do consumo. Nos dias úteis, o valor Tarifa Branca varia em três horários: ponta, intermediário e fora de ponta. Na ponta e no intermediário, a energia é mais cara. Fora de ponta, é mais barata. Nos feriados nacionais e nos fins de semana, o valor é sempre fora de ponta \cite{aneel}.

Com um entendimento melhor do contexto e reuniões com os professores, as seguintes necessidade foram encontradas:

\begin{itemize}
    \item Cada campus da Universidade de Brasília deve ser responsável por realizar seu próprio monitoramento energético.
    \item O campus Darcy Ribeiro deve funcionar como uma espécie de administração central.
    \item O registro das medições realizadas deve ser realizado.
\end{itemize}

Buscando atender toda a conectividade esperada pelo projeto e trazer benefícios ao cliente, definiu-se que sistema teria uma implementação \textit{web}. Sistemas \textit{web} não necessitam de instalação por parte do usuário final, facilitando bastante o processo de implantação e podem ser acessados a partir de qualquer lugar e em qualquer plataforma \cite{pressman_2009}.

Um dos pontos levantados nas reuniões foi o de um possível monitoramento, no futuro, de medições de água. Tendo em vista esses recursos que seriam monitorados e de possíveis outros, definiu-se o nome do projeto como Sistema de Monitoramento de Insumos - Universidade de Brasília (SMI-UnB). Definiu-se, também, que para o contexto inicial seriam enfatizados os dados de energia e que seriam entregues duas \textit{releases}, de aproximadamente 80 dias, sendo essas:

\begin{itemize}
    \item Release 1: coleta dos dados de energia.
    \item Release 2: apresentação dos dados e prorótipo de comunicação inter-campi.
\end{itemize}

Deginiu-se que a hospedagem do código/documentação do projeto e o controle de mudanças seriam realizados utilizando-se o software livre GitLab CE\footnote{\url{https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab-ce}} e para controlamento de versão, a ferramenta Git\footnote{\url{https://git-scm.com/}}.

A escolha do GitLab CE se deve pela cultura de software livre, pois o projeto teria um âmbito acadêmico, o compartilhamento de conhecimento poderia ser realizado de maneira mais fácil e a qualidade final não seria comprometida \cite{raymond1999}.

A licença escolhida para o projeto foi a MIT. Ela consiste em uma licença permissiva, autorizando o uso comercial, modificação, distribuição e sublicenciamento \cite{mit_license}

Grande uso meio academico, desenvolvida por uma universidade importante. A unb nao tem um modelo de refêrencia para software livre. o sublicenciamento seria necessário para a unb poder mudar a licença depois.

\section{Requisitos}
Com as necessidades em mãos e o repositório do projeto criado, utilizou-se o propósito das estórias de usuário \cite{beck_2004}, de uma maneira mais simplificada, em \textit{milestones} no repositório, as quais possuiriam diversas \textit{issues} e essas \textit{issues} apresentariam uma terminologia mais técnica da solução em si. Uma \textit{milestone} pode possuir uma data início/fim e é composta por um aglomerado de problemas, comumente chamados de \textit{issues} \cite{gitlab}.

Vale ressaltar que as \textit{milestones} e \textit{issues} foram criadas acompanhando o decorrer do projeto, ou seja, a cada \textit{sprint}, era avaliado se ocorreram mudanças de escopo, quais seriam as \textit{issues} da próxima \textit{sprint}, se era necessário criar uma nova \textit{milestone} etc.

\section{Implantação - Devops}
Contínuo, desenvolvimento com implantação.

Filosofia, nível de automatização alto.

Tasks

Containers utilizados.

\section{Desenvolvimento}
Será explicado depois